\documentclass[11pt]{article}                                    % Documento de artículo, tamaño de fuente 11pt
\usepackage[spanish]{babel}                                      % Idioma español
\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry}                      % Márgenes
\usepackage{parskip,mlmodern,charter}                                     % Espaciado entre párrafos y fuente
\usepackage{mathtools,amssymb}                                   % Matemáticas avanzadas
\usepackage[output-decimal-marker={,}]{siunitx}                  % Unidades SI
\usepackage{graphicx,subcaption,booktabs,multirow}               % Imágenes y tablas
\usepackage{algorithmicx}                                        % Pseudocódigo
\usepackage{xcolor}                                              % Definición de colores
\usepackage{fancyhdr,lastpage}                                   % Encabezados y pies de página
\usepackage[numbers,square,sort]{natbib}                         % Bibliografía con estilo numérico
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=magenta, 
            citecolor=orange, anchorcolor=blue]{hyperref}        % Hipervínculos
\usepackage{microtype,cleveref}                                  % Mejoras tipográficas y referencias inteligentes

% cleverref: En vez de escribir la Figura \ref{fig:motor}, escribes la \cref{fig:motor}

\graphicspath{{./Imágenes/}} % Carpeta donde se encuentran las imágenes

\title{\textbf{Control de Accionamientos y Automatización de Grúa
Portacontenedores de Muelle tipo Pórtico} \\ \Large{Proyecto Global Integrador}}

\author{Aleo Rodrigo \\ Pucciarelli Nahuel \\ \\ AUTÓMATAS Y CONTROL DISCRETO 
\\ Universidad Nacional de Cuyo \\ Mendoza, Argentina}

\date{2026}

\begin{document}

 % Configuración de encabezados y pies de página
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[R]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} 
\urlstyle{same} 

\maketitle

\subsubsection*{Resumen}
Desarrollo e implementación de un Sistema Híbrido de Control y Protección con Operación Semi-Automática coordinada para una Grúa Portacontenedores Portuaria de Muelle tipo Pórtico, para carga y descarga de contenedores (containers) en grandes barcos de transporte marítimo.

El sistema híbrido de control y protección incluye 3 niveles jerárquicos:
\begin{itemize}
    \item Nivel 2 - Control Regulatorio: estados continuos, muestreados en tiempo discretizado (Sampled CTDS).
    \item Nivel 1 - Control Supervisor: autómata, estados discretos activados por eventos (DEDS).
    \item Nivel 0 - Protección: en espera; actúa en situación de emergencia, lleva el sistema a estado seguro.
\end{itemize}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Desarrollo y modelado}
Este proyecto considera el control de accionamientos eléctricos y operación semi-automática coordinada de los dos movimientos principales continuos y simultáneos de la grúa en un plano vertical (2D): traslación horizontal del carro (Trolley) sobre las vigas principal y móvil (paralelo al eje $x$); e Izaje/descenso, o traslación vertical, de la carga (Hoist) bajo la posición del carro (paralelo al eje $y$).

Ambos movimientos son impulsados mediante cables de acero (wireropes) desde mecanismos rotativos con tambores, cajas de engranajes, frenos mecánicos y motores eléctricos, ubicados en una Casa de Máquinas (Machinery House) fija, con sus correspondientes accionamientos electrónicos de velocidad variable; dichos movimientos tienen \textit{restricciones de operación}: posiciones límite de recorrido, velocidades máximas y aceleraciones máximas. Están \textit{acoplados entre sí por la carga} (headblock/spreader con o sin container), que se balancea suspendida del carro que la traslada mediante los cables de izaje.

\subsubsection*{Hipótesis simplificativas}
Para el modelado dinámico de los movimientos de la grúa, se consideran las siguientes hipótesis simplificativas:
\begin{itemize}
    \item \textit{Estructura:} Se asume totalmente rígida; se desprecian las deformaciones y vibraciones de las vigas y el pórtico.
    \item \textit{Mecanismo de carro:} Se modela como una transmisión rígida accionada por un cable equivalente siempre en tensión, considerando su elasticidad longitudinal y amortiguamiento.
    \item \textit{Sistema de izaje:} Se simplifica a un sistema equivalente (un solo motor/tambor). El cable se considera de masa despreciable y comportamiento elástico solo a tracción (no soporta compresión).
    \item \textit{Carga:} Se modela como una masa puntual concentrada en la base del spreader, con 2 grados de libertad en el plano vertical (2D).
    \item \textit{Efectos externos:} Solo se consideran la gravedad y las fuerzas de contacto vertical (modelo elástico lineal). Se desprecia la resistencia aerodinámica frontal al viento de la carga y del carro en movimiento.
\end{itemize}

\subsection{Accionamiento del Carro}

El sistema de traslación del carro se modela como un sistema electromecánico de dos masas (inercia rotacional del accionamiento y masa traslacional del carro) acopladas mediante un elemento flexible (cable de acero). A continuación, se presentan las ecuaciones fundamentales y su desarrollo para la simulación.

\subsubsection{Dinámica del Carro (Masa Traslacional)}
Aplicando la segunda ley de Newton al movimiento horizontal del carro, se tiene:
\begin{equation} \label{eq:carro_newton}
    M_t \, \frac{dv_t(t)}{dt} = F_{tw}(t) - b_t \, v_t(t) + F_{coupling}(t)
\end{equation}
Donde:
\begin{itemize}
    \item $M_t$: Masa del carro.
    \item $F_{tw}(t)$: Fuerza de tracción ejercida por el cable.
    \item $b_t$: Coeficiente de fricción viscosa del carro sobre los rieles.
    \item $F_{coupling}(t) = 2 F_{hw} \sin(\theta_l)$: Fuerza horizontal perturbadora debida al balanceo de la carga.
\end{itemize}

\subsubsection{Acoplamiento Elástico (Cable de Acero)}
El cable transmite la fuerza entre el tambor y el carro. Se modela como un resorte con rigidez $K_{tw}$ y un amortiguador $b_{tw}$:
\begin{equation} \label{eq:fuerza_cable}
    F_{tw}(t) = K_{tw} \, (x_{td}(t) - x_t(t)) + b_{tw} \, (v_{td}(t) - v_t(t))
\end{equation}
Donde $x_{td}$ y $v_{td}$ son la posición y velocidad lineal equivalente del cable en la superficie del tambor.

\subsubsection{Dinámica del Tambor (Eje Lento)}
La dinámica rotacional del eje de salida (tambor) está dada por:
\begin{equation} \label{eq:eje_lento}
    J_{td} \, \frac{d\omega_{td}(t)}{dt} = T_{td}(t) - b_{td} \, \omega_{td}(t) - T_{tdl}(t)
\end{equation}
Donde $T_{tdl}(t) = F_{tw}(t) \, r_{td}$ es el torque de carga generado por la tensión del cable.

\subsubsection{Dinámica del Motor y Freno (Eje Rápido)}
La dinámica del eje de entrada (motor) se define como:
\begin{equation} \label{eq:eje_rapido}
    J_{tm+tb} \, \frac{d\omega_{tm}(t)}{dt} = T_{tm}(t) + T_{tb}(t,\textcolor{cyan}{BRK_t}) - b_{tm} \, \omega_{tm}(t) - T_{tml}(t)
\end{equation}
Donde $T_{tml}$ es el torque resistente que la caja reductora demanda al motor.

\subsection{Deducción del Modelo Equivalente Referido al Motor}

Para la simulación y el diseño de control, es necesario unificar las ecuaciones (\ref{eq:eje_lento}) y (\ref{eq:eje_rapido}) en una sola ecuación diferencial referida al eje del motor.

\subsubsection{Relaciones Cinemáticas y de Transmisión}
La caja reductora vincula el eje rápido y el lento mediante la relación de transmisión $i_t$:
\begin{align}
    \text{Velocidades:} & \quad \omega_{td}(t) = \frac{\omega_{tm}(t)}{i_t} \implies \frac{d\omega_{td}}{dt} = \frac{1}{i_t}\frac{d\omega_{tm}}{dt} \label{eq:rel_vel} \\
    \text{Torques:} & \quad T_{td}(t) = T_{tml}(t) \, i_t \label{eq:rel_torque}
\end{align}

\subsubsection{Reflexión de Inercia y Fricción}
Sustituyendo las relaciones (\ref{eq:rel_vel}) y (\ref{eq:rel_torque}) en la ecuación del eje lento (\ref{eq:eje_lento}):

\begin{equation*}
    J_{td} \, \left( \frac{1}{i_t} \frac{d\omega_{tm}}{dt} \right) = (T_{tml} \, i_t) - b_{td} \, \left( \frac{\omega_{tm}}{i_t} \right) - T_{tdl}
\end{equation*}

Para despejar el torque de carga en el eje motor ($T_{tml}$), dividimos toda la ecuación por $i_t$:

\begin{equation}
    \underbrace{\frac{J_{td}}{i_t^2}}_{\text{Inercia Reflejada}} \, \frac{d\omega_{tm}}{dt} = T_{tml} - \underbrace{\frac{b_{td}}{i_t^2}}_{\text{Fricción Reflejada}} \, \omega_{tm} - \frac{T_{tdl}}{i_t}
\end{equation}

Despejando $T_{tml}$ y sustituyéndolo en la ecuación del eje rápido (\ref{eq:eje_rapido}), obtenemos la ecuación unificada:

\begin{equation}
    \left( J_{tm+tb} + \frac{J_{td}}{i_t^2} \right) \frac{d\omega_{tm}}{dt} = T_{tm} + T_{tb} - \left( b_{tm} + \frac{b_{td}}{i_t^2} \right) \omega_{tm} - \frac{T_{tdl}}{i_t}
\end{equation}

Se definen los parámetros equivalentes totales:
\begin{equation} \label{eq:parametros_eq}
    J_{eq} = J_{tm+tb} + \frac{J_{td}}{i_t^2} \quad ; \quad b_{eq} = b_{tm} + \frac{b_{td}}{i_t^2}
\end{equation}

\subsection{Modelo de Espacio de Estados para Simulación}

Finalmente, las ecuaciones diferenciales se ordenan despejando las derivadas de mayor orden para su implementación mediante bloques integradores en Simulink.

\begin{equation}
    \frac{d\omega_{tm}(t)}{dt} = \frac{1}{J_{eq}} \left[ T_{tm}(t) + T_{tb}(t,\textcolor{cyan}{BRK_t}) - b_{eq} \cdot \omega_{tm}(t) - \frac{r_{td}}{i_t} F_{tw}(t) \right]
    \frac{d\omega_{tm}(t)}{dt} = \frac{1}{J_{eq}} \left[ T_{tm}(t) + T_{tb}(t) - b_{eq} \, \omega_{tm}(t) - \frac{r_{td}}{i_t} F_{tw}(t) \right]
\end{equation}
Variables auxiliares para la integración:
\begin{itemize}
    \item Velocidad lineal tambor: $v_{td}(t) = \frac{r_{td}}{i_t} \omega_{tm}(t)$
    \item Posición lineal tambor: $x_{td}(t) = \int v_{td}(t) \, dt$
\end{itemize}

\begin{equation}
    F_{tw}(t) = K_{tw} (x_{td}(t) - x_t(t)) + b_{tw} (v_{td}(t) - v_t(t))
\end{equation}

\begin{equation}
    \frac{dv_t(t)}{dt} = \frac{1}{M_t} \left[ F_{tw}(t) - b_t \, v_t(t) + F_{coupling}(t) \right]
\end{equation}
\begin{equation}
    \frac{dx_t(t)}{dt} = v_t(t)
\end{equation}

\subsection{Accionamiento y traslación del Izaje}

\subsubsection{Cinemática y fuerza de izaje}
La longitud colgante variable define la posición de izaje y su velocidad:
\begin{equation}
    y_h(t) = Y_{t0} - l_h(t), \qquad v_h(t) = \frac{dy_h(t)}{dt} = -\frac{dl_h(t)}{dt}
\end{equation}
El tambor convierte movimiento angular a lineal y refleja la fuerza de cable:
\begin{equation}
    v_h(t) = r_{hd} \, \omega_{hd}(t), \qquad F_{hw}\bigl(t, l(t) \ge l_h(t)\bigr) \, r_{hd} = T_{hdl}(t)
\end{equation}

\subsubsection{Dinámica del tambor, frenos y motor de izaje}
El eje lento (tambor + freno de emergencia) y el rápido (motor + freno de operación) quedan:
\begin{equation}
    J_{hd+hEb} \, \frac{d\omega_{hd}(t)}{dt} = T_{hd}(t) + T_{hEb}\bigl(t, BRK_{hE}\bigr) - b_{hd} \, \omega_{hd}(t) - T_{hdl}(t)
\end{equation}
\begin{equation}
    \omega_{hd}(t) \, i_h = \omega_{hm}(t), \qquad T_{hd}(t) = i_h \, T_{hml}(t)
\end{equation}
\begin{equation}
    J_{hm+hb} \, \frac{d\omega_{hm}(t)}{dt} = T_{hm}(t) + T_{hb}\bigl(t, BRK_h\bigr) - b_{hm} \, \omega_{hm}(t) - T_{hml}(t)
\end{equation}

\end{document}
